海外專家指恐襲防不勝防 籲港策劃人教育參加者安全措施應對危機

今年5月歌手Ariana Grande於英國曼徹斯特音樂會遭受恐怖襲擊，她上周來港演唱時場館加強保安，活動順利舉行。不過孤狼式恐襲連連，有海外活動安全策劃顧問表示恐襲無法預防，只可盡量執法單位堵塞漏洞，並持續教育公眾。

另外，早前在西九文化區舉行的電子音樂節中，有人疑服毒品後身亡，專家指各地不少活動都有濫藥問題，會安排工作犬及輔導專家進場監察，更會運用科技狙擊毒販。

世界經歷多番恐襲，但各地民眾拒絕消極面對挑戰。（路透社）

海外專家的Tim Roberts（右） 及Jon Corbishley分別曾為上百萬人參與活動的籌劃安全管理，指只要活動單位及個人處理好應對風險，可令活動避免成為恐襲目標。林楚釗(左)則指港人應多參考事故下應對方案，有所防範。（邱靖汶攝）

近年歐美不少大型活動成為恐怖分子襲擊目標，憑大規模傷亡來吸引國際間悲傷而憤怒的眼球。曾為戴安娜葬禮及英女王金禧活動統籌人群安全、來自澳洲的Jon Corbishley，與音樂節、體育賽事等擔任英籍安全顧問的Tim Roberts分享經驗時，指打擊恐怖主義是國際層面的一大挑戰。雖然企業及個人層面難防範恐襲，但大型活動策劃人應盡量做足防預措施，包括應疏散速度設立入場上限、入場檢查隨身物品等。「越來越多活動不准帶手提包，大家已開始習慣，甚至有20多歲青年投訴音樂會安檢不足。」他們建議各活動舉辦人可透過社交網站提醒參加者安全須知，教育他們措施只為確保安全，大家可在活動上盡歡。

專家指兒童活動最易失控，觀眾層較成熟的音樂會風險較低。(Getty Images)

多方面搗場內濫藥

早前在西九文化區舉行的電子音樂節中，懷疑有人服用毒品後傷亡，海外專家不評論事件，但指外地不少活動有毒品問題，除了靠入場安檢堵截毒販「帶貨」入場，也會用閉路電視面容技術識別可疑行為，例如經常出入洗手間及有金錢交易，場內也會有毒品調查犬。但這些方法只能治標，故專業心理輔導員在會場內尋找「目標」，從根本心態叫停不當行為。

兒童表演最難搞 搖滾粉絲成熟有序

在探討防災及恐襲等嚴肅問題，不論受訪者與記者都一臉凝重，但被問到多年來遇過最棘手的活動，兩名專家對望後尷尬苦笑，全臉通紅：「卡通人物巡迴展！」「場地內太多幼童，他們見到卡通人物出來便衝前、尖叫，忘形到忘了找媽媽和上洗手間。」雖然情況難纏，但只要活動單位及早評估風險，一切都是可控制的情況。「重金屬搖滾音樂會的觀眾雖然吵鬧，但他們較成熟，懂得應對突發處境，活動風險低。」

電子音樂節「Road to Ultra」早前在西九文化區苗圃公園露天場地舉行。（網上圖片）

蘭桂坊於1993年元旦發生人踩人悲劇。（資料圖片/2016年元旦倒數）

港人外遊前應評風險學應變

幸運地，香港至今未曾發生恐襲，不過維持中度風險。賽馬會災難防護應變教研中心總監林楚釗指，恐怖襲擊成為全球新挑戰，無處不在，港人也難置身事外，故邀請海外專家與業界分享心得。她又提到港人愛外遊，近日多了人參與海外馬拉松等活動，建議參與者要評估風險，並預先了解各項事故的自保措拖；如遇上人踩人最好靠牆站，即使跌倒亦要盡力保護頭部及胸腔等，並配合主辦單位的指示。

撰文：邱靖汶